在中國，最應該消失的是什麼

2019年01月08日

在中國，最應該消失的是什麼 - 馮睎乾

《龍在邊緣》截圖(互聯網)

蔡瀾先生亮相大陸節目，主持人問：如果可以讓世上一道菜消失，你希望是什麼？蔡生答是火鍋。「如果可以讓X消失，你希望是什麼？」（X可以是任何範疇的東西）這真是好問題，尤其是在中國問，因為中共似乎每天都要令某些東西消失，以確保自己可以永存。

據說河南某教會的牆上寫了十誡，有官員以國家政策為由，勒令抹掉第一誡：「除了耶和華，不可有別的神。」抹掉第一誡，不是刪除一行字那麼簡單，那麼人畜無害，而是從根本上消滅了整個基督宗教，好比從《基本法》中剔除第一條「香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的部分」，等於廢除了整部《基本法》。

我不是食家，不知道什麼菜應該消失，平生只愛看書，不妨談談什麼書最應該消失吧。中國境內應該消失的書太多，不能盡錄，但以我所知，有三本古籍政治極不正確，即使不將全書銷毁，也應該把敏感內容河蟹。這三本書是：宋人周密《癸辛雜識》、明人謝肇淛《五雜俎》和清人趙翼《陔餘叢考》。為什麼？因為分別在上述三書的後集、卷二和卷三十九（趙翼基本上是抄襲周密的），都提及宋徽宗的真正生日，這就大大觸犯禁忌了。

據官方史書《宋史》，徽宗是元豐五年十月丁巳出生，即農曆十月十日，他還把自己生日定為「天寧節」──這是宋朝的「聖誕」或「毛誕」。但中國自古以來就是喜歡竄改歷史的國家（別的國家也許都一樣），相信不少宋人都知道官方紀錄是假的，而徽宗真正生日，周密就在《癸辛雜識》爆料，指出是農曆五月五日，一個古人普遍認為不祥的日子。東漢胡廣因為生於此日，一出世即遭父母厭惡，結果被藏在葫蘆，丟到河中。五月五日以五行論，是火太旺，有毒，所以徽宗刻意改為十月十日，因為十月是亥月，屬水，顯然想以水制火。

說到這兒，你明白徽宗生日觸犯了今天什麼禁忌嗎？據說徽宗跟領導人同一天生日，但兩者當然是不同的，徽宗書畫雙絕。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
人肉有價 (李純恩)

下一則
下一則
溫情旅程 (邁克)

中國人

聽下館長點講

小農奴隸DNA

人

其實佢兩個好似樣